<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Shiny &#8211; R Mining</title>
	<atom:link href="./index.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>./../../../index.html</link>
	<description>Mineração de Dados, Estatística, Tecnologia</description>
	<lastBuildDate>Tue, 17 Jan 2017 10:04:59 +0000</lastBuildDate>
	<language>pt-BR</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.7.1</generator>
	<item>
		<title>Como fazer um carômetro em Shiny</title>
		<link>./../../../2016/09/27/como-fazer-um-carometro-em-shiny/index.html</link>
		<comments>./../../../2016/09/27/como-fazer-um-carometro-em-shiny/index.html#respond</comments>
		<pubDate>Tue, 27 Sep 2016 16:18:01 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Flavio Barros]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Git & Github]]></category>
		<category><![CDATA[R e RStudio]]></category>
		<category><![CDATA[Shiny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">./../../../index.html?p=971</guid>
		<description><![CDATA[Eu venho utilizando o Shiny há um bom tempo. Eu acho que é uma tecnologia fantástica que permite aos usuários da linguagem R criarem pequenas aplicações web que expões scripts, pacotes, funções e diversos outros produtos baseados em dados, sem a necessidade de aprender Javascript, CSS e etc. De fato o que o Shiny faz não é ciência de foguete, mas o público que utiliza o R, em sua maioria, não são programadores web, tal...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Eu venho utilizando o Shiny há um bom tempo. Eu acho que é uma tecnologia fantástica que permite aos usuários da linguagem R criarem pequenas aplicações web que expões scripts, pacotes, funções e diversos outros produtos baseados em dados, sem a necessidade de aprender Javascript, CSS e etc. De fato o que o Shiny faz não é ciência de foguete, mas o público que utiliza o R, em sua maioria, não são programadores web, tal que com essa tecnologia eles podem criar pequenas aplicações imediatamente.</p>
<h2 style="text-align: justify;">Carômetro</h2>
<p style="text-align: justify;">Eu não sei ao certo onde surgiu esse termo, mas é utilizado em geral como um repositório de informações de pessoas com uma foto associada, com a &#8220;cara&#8221; das pessoas. Eu que já fui professor em escolas da educação básica e já vi em várias delas o uso do carômetro para identificação dos alunos em conselhos. Mais recentemente ele vem sendo bastante utilizado na política e de fato há vários exemplos em várias linguagens de como fazer <a href="https://github.com/germanocorrea/carometro">carômetros</a>.</p>
<h2>Carômetro no Shiny</h2>
<p style="text-align: justify;">Quando eu tive a ideia de construir esse carômetro em Shiny eu fui procurar na internet achando que seria algo trivial de fazer. De fato, não que seja algo muito complicado como em breve você vai ver, mas não encontrei nada pronto e também não me foi imediato qual a melhor estratégia usar. O que eu fiz então? Basicamente eu utilizei o <a href="https://rstudio.github.io/shinydashboard/">ShinyDashboard</a>, coloquei as imagens dentro de um box() e adicionei todas as informações necessárias, salvas em um arquivo de dados com as informações de cada deputado.</p>
<p style="text-align: justify;">O código no Github está disponível aqui:</p>
<p><a href="https://github.com/flaviobarros/carometro">https://github.com/flaviobarros/carometro</a></p>
<h2>Detalhes</h2>
<p>Para quem não tem experiência com o Shiny eu vou salientar dois recursos que eu utilizei. O primeiro foi com relação a filtragem dos dados da tabela deputados. No excerto de código a seguir, que está no arquivo <a href="https://github.com/flaviobarros/carometro/blob/master/server.R">server.R</a>, você vai ver que eu crio uma função para a tabela, baseada nos inputs das caixas de seleção, e sempre que preciso apresentar os dados dos deputados eu me refiro ao função deputados(), tal que garanto que a filtragem é executada toda vez, mantendo a apresentação atualizada.</p>
<pre class="lang:r decode:true ">## Observer
  deputados &lt;- reactive({
    load("./data/deputados.rda")
    deputados &lt;- deputados %&gt;%
      filter(voto %in% input$voto)
  })</pre>
<p>Esse é um padrão chamado observer, muito útil nesse tipo de situação.</p>
<p style="text-align: justify;">O segundo recurso que eu utilizei nesse app, e que pode parecer bem estranho, é que parte da UI está dentro do <a href="https://github.com/flaviobarros/carometro/blob/master/server.R">server.R</a>. Eu fiz isso porque desde a primeira apresentação, essa parte da UI DEPENDE DOS DADOS FILTRADOS dos deputados. Essa apresentação depende da função deputados(), logo eu declarei um espaço para os boxes no ui.R mas a renderização de fato ocorre dentro do server, depois que os dados de deputados são filtrados.</p>
<h2 style="text-align: justify;">Preview</h2>
<p>Segue um gif com o preview da aplicação.</p>
<p><a href="./../../../wp-content/uploads/2016/09/anim.gif"><img class="aligncenter size-full wp-image-974" src="./../../../wp-content/uploads/2016/09/anim.gif" alt="carometro" width="1331" height="738" /></a></p>
<p>Ela também se encontra disponível no shinyapps.io: <a href="https://flaviobarros.shinyapps.io/carometro/">https://flaviobarros.shinyapps.io/carometro/</a></p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>./../../../2016/09/27/como-fazer-um-carometro-em-shiny/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Onde estudar Estatística?</title>
		<link>./../../../2016/04/21/onde-estudar-estatistica/index.html</link>
		<comments>./../../../2016/04/21/onde-estudar-estatistica/index.html#respond</comments>
		<pubDate>Thu, 21 Apr 2016 15:12:45 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Flavio Barros]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Educação]]></category>
		<category><![CDATA[Estatística]]></category>
		<category><![CDATA[Shiny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">./../../../index.html?p=946</guid>
		<description><![CDATA[Com essa emergência atual dos termos como Big Data, Data Science, Data Mining e afins, e também com a grande oferta de postos de trabalho que se abrem nesse &#8220;novo setor&#8221;, muitas pessoas se perguntam qual o melhor caminho para se formar e se preparar para esse mercado. Existem cursos a distância, oferecidos por plataformas como o Coursera e o Udacity, ou mesmo cursos em nível de pós-graduação, MAS surge a pergunta: existe alguma graduação...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Com essa emergência atual dos termos como Big Data, Data Science, Data Mining e afins, e também com a grande oferta de postos de trabalho que se abrem nesse &#8220;novo setor&#8221;, muitas pessoas se perguntam qual o melhor caminho para se formar e se preparar para esse mercado. Existem cursos a distância, oferecidos por plataformas como o <a href="https://pt.coursera.org/specializations/jhu-data-science">Coursera</a> e o <a href="https://www.udacity.com/course/data-analyst-nanodegree--nd002">Udacity</a>, ou mesmo cursos em nível de pós-graduação, MAS surge a pergunta: existe alguma graduação que prepara o profissional para ser um cientista de dados?</p>
<p style="text-align: justify;">Na minha opinião, o curso de graduação que mais se aproxima daquilo que se deseja em um cientista de dados é o bacharelado em Estatística. Aqui eu estou usando o termo cientista de dados, não como de um profissional versado em tecnologias como <a href="http://hadoop.apache.org/">Hadoop</a>, <a href="http://spark.apache.org/">Spark</a>, <a href="https://www.mongodb.com/">MongoDB</a>, mas de um profissional que é preparado para trabalhar com análise de dados e planejamento de pesquisas.</p>
<p style="text-align: justify;">Claro, existe também uma gama de problemas relacionados a arquitetura e tecnologia, que eu acredito precisam do expertise de um profissional que talvez eu poderia chamar um Engenheiro de Dados. Mas em geral, um curso que prepara o profissional para trabalhar com o que hoje se apresenta como a Ciência de Dados, esse curso provavelmente é o curso de Estatística. Prova disso é que mesmo antes desse novo boom de Big Data, muitos profissionais de Estatística já vinham desempenhando o papel de um cientista de dados em empresas de diversos setores. Claro com dados em uma escala muito menor.</p>
<h2 style="text-align: justify;">Onde estudar Estatística?</h2>
<p style="text-align: justify;">Muitos estudantes do Ensino Médio não tem ideia de que existe o bacharelado em Estatística e muito menos onde cursa-lo no Brasil. Acredito que atualmente esse problema é menor que no passado, mas ainda assim a Estatística está longe de ser um curso tão popular quanto Ciência da Computação ou algumas Engenharias.</p>
<p style="text-align: justify;">Outro ponto fundamental é que não existem assim tantos locais para se estudar Estatística quanto se tem para estudar Engenharia tal que a escolha dos estudantes fica bastante limitada. De forma a agregar em um único local informações relacionados aos cursos de Estatística no Brasil, eu estou criando esse aplicativo em Shiny que vai condensar informações sobre todos os cursos de Estatística disponíveis no país. Inicialmente ele só conta com informações como a localização, a carga horária, se tem Mestrado ou Doutorado em Estatística, dentre outros, mas espero ir agregando mais e mais informações. No futuro planejo incluir também locais somente com pós-graduação.</p>
<h2 style="text-align: justify;">Aplicativo</h2>
<p>O aplicativo se encontra neste endereço:</p>
<p><a href="https://flaviobarros.shinyapps.io/onde-estudar-estatistica/">ONDE ESTUDAR ESTATÍSTICA?</a></p>
<p>Se você tem sugestões de como melhora-lo, informações extras que gostaria de ver, poste nos comentários, que na medida do possível vou ir tentando agregar.</p>
<p><a href="./../../../wp-content/uploads/2016/04/onde_estudar_estatistica.png"><img class="aligncenter size-full wp-image-947" src="./../../../wp-content/uploads/2016/04/onde_estudar_estatistica.png" alt="onde_estudar_estatistica" width="1244" height="394" srcset="./../../../wp-content/uploads/2016/04/onde_estudar_estatistica.png 1244w, ./../../../wp-content/uploads/2016/04/onde_estudar_estatistica-300x95.png 300w, ./../../../wp-content/uploads/2016/04/onde_estudar_estatistica-768x243.png 768w, ./../../../wp-content/uploads/2016/04/onde_estudar_estatistica-1024x324.png 1024w" sizes="(max-width: 1244px) 100vw, 1244px" /></a></p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>./../../../2016/04/21/onde-estudar-estatistica/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Compartilhe Shiny Apps com o Docker e o Kitematic!</title>
		<link>./../../../2015/12/28/compartilhe-shiny-apps-com-o-docker-e-o-kitematic/index.html</link>
		<comments>./../../../2015/12/28/compartilhe-shiny-apps-com-o-docker-e-o-kitematic/index.html#respond</comments>
		<pubDate>Mon, 28 Dec 2015 04:38:59 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Flavio Barros]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Docker]]></category>
		<category><![CDATA[Linux]]></category>
		<category><![CDATA[Shiny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">./../../../index.html?p=813</guid>
		<description><![CDATA[Há algum tempo atrás eu escrevi nesse blog sobre como &#8220;dockerizar&#8221; uma aplicação Shiny. Se você não sabe o que é o Docker ou o que eu quero dizer com &#8220;dockerizar uma aplicação Shiny&#8221; eu lhe aconselho dar uma olhada nesse post: Dockerizando Shiny Apps Eu usei esta solução para criar uma forma fácil de fazer o deploy (ou implatação) de Apps Shiny em servidores web, uma vez que na prática, se você quiser fazer...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Há algum tempo atrás eu escrevi nesse blog sobre como &#8220;dockerizar&#8221; uma aplicação Shiny. Se você não sabe o que é o Docker ou o que eu quero dizer com &#8220;dockerizar uma aplicação Shiny&#8221; eu lhe aconselho dar uma olhada nesse post:</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="./../../../2015/04/30/dockerizando-shiny-apps/index.html">Dockerizando Shiny Apps</a></span></p>
<p style="text-align: justify;">
<p style="text-align: justify;">Eu usei esta solução para criar uma forma fácil de fazer o deploy (ou implatação) de Apps Shiny em servidores web, uma vez que na prática, se você quiser fazer isso, você somente têm quatro opções:</p>
<ol>
<li style="text-align: justify;">Compartilhar os arquivos ui.R e server.R com alguém que seja capaz de roda-los no RStudio.</li>
<li style="text-align: justify;">Compartilhar sua aplicação online por meio do <a href="http://www.shinyapps.io/" target="_blank">shinyapps.io</a>.</li>
<li style="text-align: justify;">Compartilhar seu app online no seu próprio servidor (Ex: no AWS).</li>
<li style="text-align: justify;">Dar um git push para seu próprio servidor.</li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">
<p style="text-align: justify;">A solução 1 não é viável para usuários não técnicos; a 2 é fácil, mas pode ser cara; a 3 pode ser mais complicada tecnicamente, mas pode ser mais barata; a solução 4 é um compromisso entre a solução 2 e a solução 3, e é a minha predileta.</p>
<p style="text-align: justify;">ENTRETANTO, recentemente eu soube de um projeto da Docker Inc. com muito potencial: o Kitematic! Com ele o usuário tem uma GUI (interface gráfica) onde ele pode baixar e usar imagens docker. Assim o <a href="https://hub.docker.com/" target="_blank">Docker Hub</a> poderia em tese se tornar algo como um App Store onde o usuário poderia simplesmente baixar e usar apps instalados em contêineres. Veja esse vídeo para você entender melhor:</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/QEr340gjV1Q?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p style="text-align: justify;">Isso é fantástico, porque uma vez que você consiga dockerizar um App Shiny, não importa quão complexo ele seja, você pode compartilha-lo tranquilamente no Docker Hub. O Kitematic pode ser usado no Windows, no Mac e <a href="https://github.com/docker/kitematic/issues/49">experimentalmente no Linux</a>. Eu fiz um vídeo (no Linux) mostrando como instalar um app Shiny dockerizado, em alguns cliques:</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/7MH_bCjoFT4?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p>Mas lembre-se, antes de você compartilhar seu app você vai precisar dockeriza-lo e subir para o Docker Hub.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>./../../../2015/12/28/compartilhe-shiny-apps-com-o-docker-e-o-kitematic/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Curso &#8220;Developing Data Products&#8221; do Coursera</title>
		<link>./../../../2015/08/24/curso-developing-data-products-do-coursera/index.html</link>
		<comments>./../../../2015/08/24/curso-developing-data-products-do-coursera/index.html#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 24 Aug 2015 15:35:53 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Flavio Barros]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Educação]]></category>
		<category><![CDATA[Estatística]]></category>
		<category><![CDATA[MOOCS]]></category>
		<category><![CDATA[R e RStudio]]></category>
		<category><![CDATA[Shiny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.flaviobarros.net/?p=702</guid>
		<description><![CDATA[Eu acabei de terminar as atividades desse curso do Coursera: Developing Data Products ou Desenvolvendo Produtos baseados em Dados. Assim, nesse post, vou fazer um overview do curso para que você saiba se vale a pena ou não fazê-lo. 1. O que é o curso? O nome do curso pode parecer obscuro a primeira vista, principalmente para quem não é da área, mas o curso é simplesmente sobre como você pode transformar dados/análises em produtos, isto é,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Eu acabei de terminar as atividades desse curso do Coursera: <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://www.coursera.org/course/devdataprod" target="_blank">Developing Data Products</a> <span style="color: #000000;">ou <span style="color: #333333;">Desenvolvendo</span> <span style="color: #333333;">Produtos baseados em Dados. Assim, nesse post, vou fazer um overview do curso para que você saiba se vale a pena ou não fazê-lo.</span></span></span></p>
<h2 style="text-align: justify;">1. O que é o curso?</h2>
<p style="text-align: justify;">O nome do curso pode parecer obscuro a primeira vista, principalmente para quem não é da área, mas o curso é simplesmente sobre como você pode transformar dados/análises em produtos, isto é, sair dos dados crús para um produto usável até por quem não tem nenhuma intimidade com análise de dados/estatística.</p>
<p style="text-align: justify;">Todo estatístico ou analista, pelo menos alguma vez, produziu algum produto baseado em dados, seja um  um relatório ou uma apresentação em slides. Entretanto, esse curso não se trata de como criar relatórios, mas sim de como criar aplicações web interativas, apresentações/visualizações que podem ser compartilhadas na web, pacotes do R e funções que podem ser compartilhadas em uma API. Enfim, o curso é sobre como um cientista de dados pode compartilhar seu trabalho na web com outras pessoas.</p>
<h2 style="text-align: justify;">2. Pré-requisitos</h2>
<p>Esse curso é o último curso da <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://www.coursera.org/specialization/jhudatascience/1" target="_blank">Especialização em Data Sciensce do Coursera</a></span>, assim subtendem-se muitos pré-requisitos:</p>
<ul>
<li>Domínio da linguagem R.</li>
<li>Domínio de ferramentas como <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://git-scm.com/book/pt-br/v1/Primeiros-passos-No%C3%A7%C3%B5es-B%C3%A1sicas-de-Git">Git</a></span>, <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://github.com/">Github</a></span>, <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://www.rstudio.com/">RStudio</a></span>, <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://rmarkdown.rstudio.com/">RMarkdown</a></span> e etc.</li>
<li>Domínio de estatística e modelagem de dados.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">ENTRETANTO, se você é, por exemplo, um analista com experiência prática em algum pacote estatístico, que domina o R ou tem a facilidade de aprender novas linguagens, esse curso pode ser para você. Minha única ressalva é que se você tem experiência somente com interfaces Point &amp; Click e nunca ouviu falar do R, talvez precise fazer algum treinamento sobre o R e <a href="https://git-scm.com/book/pt-br/v1/Primeiros-passos-No%C3%A7%C3%B5es-B%C3%A1sicas-de-Git"><span style="color: #0000ff;">Git</span></a>.</p>
<h2 style="text-align: justify;">3. Conteúdo</h2>
<p>O curso aborda os seguintes tópicos:</p>
<ol>
<li>Aplicações Shiny.</li>
<li>Criação de pacotes do R.</li>
<li>Apresentações interativas com RStudio Presenter e Slidfy.</li>
<li>rCharts.</li>
<li>Plot.ly.</li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">A ênfase com certeza é no Shiny. Aliás o projeto final de curso é com o Shiny e é onde você será mais cobrado.</p>
<p style="text-align: justify;">As avaliações foram por meio de quizes e por meio de um projeto final que consistia na criação de uma aplicação Shiny e uma apresentação sobre a aplicação.</p>
<h2>Minha experiência</h2>
<ul>
<li style="text-align: justify;">Eu achei o curso muito interessante, principalmente porque eu já tinha experiência com o Shiny, especialmente a implantação.</li>
<li style="text-align: justify;">Em termos de dificuldade o curso é mediano e a parte mais exigente é a criação do aplicativo em Shiny.</li>
<li style="text-align: justify;">A criação de pacotes em R é um bônus, e se você é um usuário básico eu acredito que aprender a criar seus próprios pacotes é um grande bônus desse curso.</li>
<li style="text-align: justify;">A criação de apresentações é trivial e se for seu único interesse não valeria a pena fazer o curso inteiro.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;"> O curso exige umas 4 horas por semana e aprender a usar bem o Shiny realmente vale a pena. Muitos estatísticos não são programadores web e a possibilidade de transformar suas análises em websites completos sem ter que aprender novas linguagens de programação é uma habilidade muito interessante.</p>
<p style="text-align: justify;">O curso é bem introdutório com relação ao Shiny e se você quiser se aprofundar você DEVE ver <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://www.rstudio.com/resources/webinars/">esse material</a></span>.</p>
<h2 style="text-align: justify;">Conclusão</h2>
<p style="text-align: justify;">Vale muito a pena, o material é muito bom e é um dos melhores meios para começar a usar o Shiny. Eu acredito que o Shiny é, de uma certa forma, revolucionário uma vez que para emular algo parecido um cientista de dados deveria dominar diversas habilidades como programação web, implantação de software, infraestrutura, estatística e etc. Com o Shiny basta saber usar o R e você já consegue modelar, analisar, criar visualizações e compartilhar tudo na Web.</p>
<p style="text-align: justify;">ENTRETANTO, esteja ciente que é um curso BÁSICO. A partir do que você aprender aqui você vai ter uma base sólida para começar a criar suas aplicações, MAS VAI TER que consultar outros materiais, principalmente os materiais produzidos pela equipe do RStudio.</p>
<p style="text-align: justify;">Por fim, veja algumas aplicações feitas em Shiny para você ter uma ideia do potencial dessa ferramenta:</p>
<ol>
<li style="text-align: justify;"><span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://gallery.shinyapps.io/slr_diag/">Linear Regression Diagnostics</a></span></li>
<li style="text-align: justify;"><span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://trestletech.shinyapps.io/dallas-police/">Police Calls</a></span></li>
</ol>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>./../../../2015/08/24/curso-developing-data-products-do-coursera/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Share your Shiny Apps with Docker and Kitematic!</title>
		<link>./../../../2015/08/10/share-your-shiny-apps-with-docker-and-kitematic/index.html</link>
		<comments>./../../../2015/08/10/share-your-shiny-apps-with-docker-and-kitematic/index.html#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 10 Aug 2015 05:13:58 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Flavio Barros]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Docker]]></category>
		<category><![CDATA[Linux]]></category>
		<category><![CDATA[R e RStudio]]></category>
		<category><![CDATA[r-bloggers]]></category>
		<category><![CDATA[Shiny]]></category>
		<category><![CDATA[web]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.flaviobarros.net/?p=680</guid>
		<description><![CDATA[Some time ago i wrote on this blog about how to dockerize a Shiny App. If you don&#8217;t know what Docker is and what i mean by &#8220;dockerizing a Shiny App&#8221; i advise you to read this post before: Dockerizing a Shiny App I used this solution to create an easy way to deploy Shiny Apps on web servers, once that, if you want to share your apps, you have to choose between three possible...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Some time ago i wrote on this blog about how to dockerize a Shiny App. If you don&#8217;t know what Docker is and what i mean by &#8220;dockerizing a Shiny App&#8221; i advise you to read this post before:</p>
<p><a href="http://www.flaviobarros.net/2015/04/30/dockerizing-a-shiny-app/" target="_blank">Dockerizing a Shiny App</a></p>
<p style="text-align: justify;">I used this solution to create an easy way to deploy Shiny Apps on web servers, once that, if you want to share your apps, you have to choose between three possible solutions:</p>
<p style="text-align: justify;">1) Share your ui.R and server.R files with someone who is able to run your app on RStudio.</p>
<p style="text-align: justify;">2) Share your app online with <a href="http://www.shinyapps.io/" target="_blank">shinyapps.io</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">3) Share your app with your own server (Ex: at AWS).</p>
<p style="text-align: justify;">4) <a href="http://www.flaviobarros.net/2015/05/11/git-pushing-shiny-apps-with-docker-dokku/" target="_blank">Git push you app on your own server</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">The solution 1) isn&#8217;t viable to non technical users. The solution 2) is easier, but can be expensive. The solution 3) can involve a lot of technicalities but can be cheaper then solution 3). The solution 4) is compromise between solutions 2) and 3), and is my preference.</p>
<p style="text-align: justify;">HOWEVER, recently i knew about a project from Docker Inc. with a good potential: the Kitematic! With Kitematic the user can have a GUI where he can download and use softwares on Docker images. So, the <a href="https://hub.docker.com/" target="_blank">Docker Hub</a> becomes something like an App Store where he can simply download and use apps installed inside docker containers. See this video to understand what Kitematic can do:</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/QEr340gjV1Q?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p style="text-align: justify;">This is Huge because, once you dockerize your Shiny App, doesn&#8217;t matter how complex it is, you can share it on Docker Hub just like any app. Kitematic can be used at Windows, Mac and <a href="https://github.com/kitematic/kitematic/issues/49" target="_blank">experimentaly on Linux</a>. I recorded this video (in Linux) to show you how to install my dockerized shiny app with some clicks:</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/7MH_bCjoFT4?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p>Remember, before you share your app you will need to dockerize it and upload to Docker Hub.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>./../../../2015/08/10/share-your-shiny-apps-with-docker-and-kitematic/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>3</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Git pushing Shiny Apps with Docker &#038; Dokku</title>
		<link>./../../../2015/05/11/git-pushing-shiny-apps-with-docker-dokku/index.html</link>
		<comments>./../../../2015/05/11/git-pushing-shiny-apps-with-docker-dokku/index.html#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 12 May 2015 00:35:26 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Flavio Barros]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Digital Ocean]]></category>
		<category><![CDATA[Docker]]></category>
		<category><![CDATA[English]]></category>
		<category><![CDATA[R e RStudio]]></category>
		<category><![CDATA[r-bloggers]]></category>
		<category><![CDATA[Shiny]]></category>
		<category><![CDATA[deploy]]></category>
		<category><![CDATA[git]]></category>
		<category><![CDATA[web]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.flaviobarros.net/?p=636</guid>
		<description><![CDATA[At this post i will show you how to deploy Shiny Apps easily with a simple git push. But, what&#8217;s a git push? I&#8217;m referring to the git command used with remote repositories. With this command you can deploy apps easily with a PaaS (Platform as a Service) like Heroku. If you never heard about Heroku or know nothing about PaaS, i will show you what is it and how can we use a similar...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">At this post i will show you how to deploy Shiny Apps easily with a simple <a href="http://git-scm.com/book/en/v2/Git-Basics-Working-with-Remotes#Pushing-to-Your-Remotes" target="_blank">git push</a>. But, what&#8217;s a git push? I&#8217;m referring to the git command used with <a href="http://git-scm.com/book/en/v2/Git-Basics-Working-with-Remotes" target="_blank">remote repositories</a>. With this command you can deploy apps easily with a <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service" target="_blank">PaaS</a> (Platform as a Service) like <a href="https://www.heroku.com/" target="_blank">Heroku</a>. If you never heard about Heroku or know nothing about PaaS, i will show you what is it and how can we use a similar resource to easily deploy a Shiny App on <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a> with <a href="http://www.docker.com/" target="_blank">Docker</a>.</p>
<h2>1.Heroku</h2>
<p style="text-align: justify;">Anyone who have worked with web know, or at least heard about Heroku. Heroku is a PaaS, an acronym for Platform as a Service. The idea behind Heroku is that the developer does not need to worry about the problems related to the implementation of its software, it simply develops, adds some files in the project, gives a git push to Heroku and he takes care of the rest.</p>
<p style="text-align: justify;">Heroku is an excellent service, can scale to large apps, is easy to learn and use, BUT it can be very <a href="https://www.heroku.com/pricing" target="_blank">expensive</a>! Just to understand how easy is work with Heroku, i will deploy an example web app made with <a href="https://www.djangoproject.com/" target="_blank">Django</a>; the code can be found <a href="http://tutorial.djangogirls.org/en/index.html" target="_blank">here</a> and you can visit the app here: <a href="http://flavio-django-blog.herokuapp.com/" target="_blank">http://flavio-django-blog.herokuapp.com/</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><script id="asciicast-19469" src="https://asciinema.org/a/19469.js" async="" type="text/javascript"></script></p>
<h2>2.Docker and Dokku</h2>
<p style="text-align: justify;">I wrote some time ago about Dockerizing a Shiny App: <a href="http://www.flaviobarros.net/2015/04/30/dockerizing-a-shiny-app/" target="_blank">Dockerizing a Shiny App</a> (read before continue). In fact, i did that because i was researching about a method to easily deploy Shiny Apps just like any regular web app, (ex. Node or Django). Some months ago, i found <a href="https://github.com/btubbs/heroku-buildpack-shiny" target="_blank">this project</a>, where the author claims to be able to run Shiny Apps on Heroku. I tried, but never was able to make it work. Another problem, was that i was searching something that i could host on my own server.</p>
<p style="text-align: justify;">At the end, after discovering Docker, i started to use <a href="https://github.com/progrium/dokku" target="_blank">Dokku</a> instead of Heroku. Dokku in turn, is a kind of Heroku clone, made from Docker. It works the same way as Heroku, such that for web apps, like those made with Django, deployment is identical. Just so you see how it works, I installed Dokku on <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a> and implemented the same previous application made in Django. You can check the app here: <a href="http://djangogirls.flaviobarros.net/" target="_blank">http://djangogirls.flaviobarros.net/</a></p>
<p><script id="asciicast-19472" src="https://asciinema.org/a/19472.js" async="" type="mce-mce-mce-mce-mce-mce-mce-mce-mce-mce-mce-mce-mce-text/javascript"></script></p>
<p style="text-align: justify;">In my opinian Dokku is one of the best apps made with Docker. With it we can deploy multiple technologies at the very same server. In fact, you can build a cheaper version of Heroku, for about U$5,00 as is the case of <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a>. Right now, i&#8217;m running a <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a> Server, hosting this WordPress installation, two Django Web Apps and a Shiny App and there is plenty of space for much more, all for a 10 bucks VPS on Digital Ocean <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/2.2.1/72x72/1f609.png" alt="😉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<h2>3.Git pushing the Wordcloud Shiny App</h2>
<p style="text-align: justify;">Some time ago, Dokku featured <a href="https://docs.docker.com/reference/builder/" target="_blank">Dockerfile</a> build support. With this feature becomes possible to git push any app that could be builded from a Dockerfile.  A Dockerfile, is nothing more then a recipe to build Docker Images, something like the <a href="https://registry.hub.docker.com/u/flaviobarros/shiny-wordcloud/" target="_blank">Word Cloud</a> image that i released at <a href="https://hub.docker.com/" target="_blank">Docker Hub</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">With this in mind, i thought: why don&#8217;t change the official <a href="https://registry.hub.docker.com/u/rocker/shiny/" target="_blank">Shiny Server docker image</a> to host a single Shiny App? I just needed an image that:</p>
<p style="text-align: justify;">1) Exposes 80 PORT;</p>
<p style="text-align: justify;">2) Serves just an app;</p>
<p style="text-align: justify;">3) Could be builded from a Dockerfile;</p>
<p style="text-align: justify;">In fact, to build <a href="https://github.com/flaviobarros/shiny-wordcloud" target="_blank">shiny-wordcloud</a>, i forked <a href="https://github.com/rocker-org/shiny" target="_blank">rocker/shiny</a>  and implemented this features by means of some modifications on the Dockerfile (commits: <a href="https://github.com/flaviobarros/shiny-wordcloud/commit/451346b4c806cef84b214661e6caf664a57abc44" target="_blank">1</a>, <a href="https://github.com/flaviobarros/shiny-wordcloud/commit/ef16a049b8b32943f3ed568ada61e1def148b505" target="_blank">2</a>  and <a href="https://github.com/flaviobarros/shiny-wordcloud/commit/ab394841c30fd9bfe90fbeb0a89f012f216679c4" target="_blank">3</a>) and a <a href="https://github.com/flaviobarros/shiny-wordcloud/blob/master/shiny-server.conf" target="_blank">conf file</a>. Now i have fully working Dockerfile that i can use to git push Shiny Apps to Dokku! From now on, i will show you how you can install Dokku at <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a> and how i deployed the Wordcloud Shiny App at my server with a simple git push!</p>
<h3>3.1 Git pushing to my server</h3>
<p style="text-align: justify;">Just follow the video. You can visit the app here: <a href="http://wordcloud.flaviobarros.net/" target="_blank">http://wordcloud.flaviobarros.net/</a></p>
<p><script id="asciicast-8qi8v3vc7mu90s066hy81fowj" src="https://asciinema.org/a/8qi8v3vc7mu90s066hy81fowj.js" async="" type="text/javascript"></script></p>
<h3>3.2 Installing Dokku on Digital Ocean</h3>
<p style="text-align: justify;">Follow this screencast. In the end you will have your server available at an IP. If you want a domain, will have to register it (ex. Godaddy) and point it to <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a> DNS. You can follow <a href="https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-set-up-a-host-name-with-digitalocean" target="_blank">this tutorial</a> to setup a DNS on <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a>. If you have any problem let me know.</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/pOaZ7QwuxKU?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<h3 style="text-align: justify;">3.3 Important details</h3>
<p style="text-align: justify;">I have used a SSH key that i have stored at <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a>. Usually, when you spin up your <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a> droplets, you get an email as soon as the process completes, letting you know the droplet’s IP address and password. Although this email is convenient, there is a more secure (and faster) way of gaining access to your server <i>without the need for email</i>. This can be done by setting up SSH keys. Follow this <a href="https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-use-ssh-keys-with-digitalocean-droplets" target="_blank">tutorial</a> to get this done.</p>
<h2 style="text-align: justify;">Conclusion</h2>
<p style="text-align: justify;">Recently i saw two interesting blog posts about Shiny App deployment:</p>
<p style="text-align: justify;">1) <a href="http://www.r-bloggers.com/run-shiny-app-on-a-ubuntu-server-on-the-amazon-cloud/" target="_blank">Run Shiny app on a Ubuntu server on the Amazon Cloud</a></p>
<p style="text-align: justify;">2) <a href="http://www.r-bloggers.com/how-to-get-your-very-own-rstudio-server-and-shiny-server-with-digitalocean/" target="_blank">How to get your very own RStudio Server and Shiny Server with DigitalOcean</a></p>
<p style="text-align: justify;">In both scenarios this approach has several advantages:</p>
<p style="text-align: justify;"> &#8211; You can replicate this dokku installation on Amazon and have the same functionality.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; When you are running multiple Shiny Apps on the same Shiny Server, you are using a <a href="http://www.r-bloggers.com/shiny-server-open-source-edition-solution-for-cpu-bound-apps/" target="_blank">single R instance</a>. SO, if you have more then one app deployed your server can slow down. With this solution, each app is isolated with your own Shiny Server instance, which is more reliable.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; The deployment process is easier. Once dokku is installed you don&#8217;t need to connect to the server to deploy an app. Just use git push!</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; You can deploy multiple Shiny Apps, and multiple Web Apps. You can have Shiny, WordPress, Django and etc, on the same server.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; With <a href="https://github.com/dokku-alt/dokku-alt" target="_blank">dokku-alt</a> (an improved fork of Dokku) you can <a href="https://github.com/dokku-alt/dokku-alt#http-basic-auth-support" target="_blank">setup passwords</a> to access your Shiny Apps, something that is only available on Shiny Server Pro.</p>
<p style="text-align: justify;">IMPORTANT: through any link to <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a> in this post,  you will earn U$10.00 credit without commitment to keep up the service. With this credit you can keep a simple VPS with 512MB RAM, for two months for free!</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>./../../../2015/05/11/git-pushing-shiny-apps-with-docker-dokku/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Dockerizing a Shiny App</title>
		<link>./../../../2015/04/30/dockerizing-a-shiny-app/index.html</link>
		<comments>./../../../2015/04/30/dockerizing-a-shiny-app/index.html#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 30 Apr 2015 23:16:57 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Flavio Barros]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Digital Ocean]]></category>
		<category><![CDATA[Docker]]></category>
		<category><![CDATA[English]]></category>
		<category><![CDATA[R e RStudio]]></category>
		<category><![CDATA[r-bloggers]]></category>
		<category><![CDATA[Shiny]]></category>
		<category><![CDATA[deployment]]></category>
		<category><![CDATA[shiny]]></category>
		<category><![CDATA[web]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.flaviobarros.net/?p=592</guid>
		<description><![CDATA[After a long pause of more than four months, I am finally back to post here. Unfortunately, many commitments prevented me keep posting, but coming back, i changed the deployment (now this blog runs entirely within a docker container with some other cool things I intend to post more forward) and wrote this post. 1. R e apps Shiny If you are reading this post here, you probably know what Shiny is. OK, but in...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">After a long pause of more than four months, I am finally back to post here. Unfortunately, many commitments prevented me keep posting, but coming back, i changed the deployment (now this blog runs entirely within a docker container with some other cool things I intend to post more forward) and wrote this post.</p>
<h2 style="text-align: justify;">1. R e apps Shiny</h2>
<p>If you are reading this post here, you probably know what Shiny is. OK, but in the case you don&#8217;t, you can see it in action! This is the App that i dockerized. Soon you will able to run it at any computer with docker installed.</p>
<div class="wpview-body" contenteditable="false">
<div class="wpview-content wpview-type-embedURL"><span class="embed-youtube"><iframe width="640" height="390" class="youtube-player" type="text/html" src="http://www.youtube.com/embed/CWWPvA6SK6k?version=3&amp;rel=1&amp;fs=1&amp;showsearch=0&amp;showinfo=1&amp;iv_load_policy=1&amp;wmode=transparent" allowfullscreen="allowfullscreen" frameborder="0"></iframe></span></div>
</div>
<div class="wpview-overlay"></div>
<h2 style="text-align: justify;">2. Docker</h2>
<p style="text-align: justify;">If you somehow accompanies the open source world news then you probably have heard of <a style="color: #0000ff;" href="http://www.docker.com/" target="_blank">Docker</a>. Docker is a fantastic tool for creating software containers, totally isolated from the host operating system. It works like a virtual machine, but it&#8217;s much lighter.</p>
<p style="text-align: justify;">The idea behind docker is that the developer creates a container with all dependencies that he wants, make sure that everything works and done. The staff responsible for software deployment does not need to know what is inside the container, it just needs to be able to run container on the server. While this feature could be achieved with virtual machines, they ended up coming with much more than necessary, so the VM files are too large and the host system becomes very slow.</p>
<p style="text-align: justify;">On the other hand, docker does not use a full OS, it shares the same host kernel (yes, it needs to run on Linux) but is a completely isolated environment. So run a docker containers is much lighter than run a virtual machine. Docker features do not stop there, it also allows a kind of versioning and has a kind of github for containers, the <a style="color: #0000ff;" href="https://hub.docker.com/account/signup/" target="_blank">Docker Hub</a>, where the user can download and use ready images  for various software, such as MySQL, Postgres , LAMP, WordPress, RStudio, among others. If you want to better understand what is Docker, watch this video.</p>
<div class="wpview-body" contenteditable="false">
<div class="wpview-content wpview-type-embedURL"><span class="embed-youtube"><iframe width="640" height="390" class="youtube-player" type="text/html" src="http://www.youtube.com/embed/Q5POuMHxW-0?version=3&amp;rel=1&amp;fs=1&amp;showsearch=0&amp;showinfo=1&amp;iv_load_policy=1&amp;wmode=transparent" allowfullscreen="allowfullscreen" frameborder="0"></iframe></span></div>
</div>
<div class="wpview-overlay"></div>
<h2 style="text-align: justify;">3. Dockerizing a Shiny app</h2>
<p style="text-align: justify;">I just showed you an example of a Shiny app running on RStudio locally. For development it&#8217;s ok, but if I want to make it available to anyone? One solution is send the project files. For a basic shiny application just two files are needed (ui.R and server.R).</p>
<p style="text-align: justify;">But what if I want to put on the web? There are two alternatives:</p>
<p style="text-align: justify;">1) A <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://www.rstudio.com/products/shiny/shiny-server/" target="_blank">Shiny Server</a></span></p>
<p style="text-align: justify;">2) The PaaS <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://www.shinyapps.io/" target="_blank">shinyapps.io</a></span></p>
<p style="text-align: justify;">Option 1) can be very complicated for some users, sometimes not workable, due to the need to install and configure a server.</p>
<p style="text-align: justify;">Option 2) is more interesting, however you it can be expensive, since the free plan can be very limited for some needs.</p>
<p style="text-align: justify;">How docker can help? Initially with the docker you can create a shiny server  using one command. This greatly simplifies deployment of a server. See this short video:</p>
<div class="wpview-body" contenteditable="false">
<div class="wpview-content wpview-type-embedURL"><span class="embed-youtube"><iframe width="640" height="390" class="youtube-player" type="text/html" src="http://www.youtube.com/embed/H94eSQrPoYI?version=3&amp;rel=1&amp;fs=1&amp;showsearch=0&amp;showinfo=1&amp;iv_load_policy=1&amp;wmode=transparent" allowfullscreen="allowfullscreen" frameborder="0"></iframe></span></div>
</div>
<div class="wpview-overlay"></div>
<p>You just need:</p>
<pre class="lang:zsh decode:true">docker run --rm -p 3838:3838 rocker/shiny</pre>
<p><strong> WINDOWS AND MAC USERS:</strong> You will need <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://boot2docker.io/" target="_blank">boot2docker</a></span> to reproduce this.</p>
<p style="text-align: justify;">This solution seems to solve the problem. However you can still find several problems such as:</p>
<p style="text-align: justify;">1) How can i put my apps on the server?</p>
<p style="text-align: justify;">2) How can i get a url directly to my app?</p>
<p style="text-align: justify;">3) And this 3838, how can i change it?</p>
<p style="text-align: justify;">4) How can i create an image for my app?</p>
<p style="text-align: justify;">To solve these problems I created a sample container, with a sample app, which appears in the browser as the image is running. Its available at Docker Hub, and it&#8217;s ready to test and use. The source code is on <a style="color: #0000ff;" href="https://github.com/flaviobarros/shiny-wordcloud" target="_blank">Github</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">At the following videos i show you how to deploy this app locally and on <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a>. First local:</p>
<div class="wpview-body" contenteditable="false">
<div class="wpview-content wpview-type-embedURL"><span class="embed-youtube"><iframe width="640" height="390" class="youtube-player" type="text/html" src="http://www.youtube.com/embed/nhslu5WZy6I?version=3&amp;rel=1&amp;fs=1&amp;showsearch=0&amp;showinfo=1&amp;iv_load_policy=1&amp;wmode=transparent" allowfullscreen="allowfullscreen" frameborder="0"></iframe></span></div>
</div>
<div class="wpview-overlay"></div>
<p>And on Digital Ocean:</p>
<div class="wpview-body" contenteditable="false">
<div class="wpview-content wpview-type-embedURL"><span class="embed-youtube"><iframe width="640" height="390" class="youtube-player" type="text/html" src="http://www.youtube.com/embed/X68N_efY0KU?version=3&amp;rel=1&amp;fs=1&amp;showsearch=0&amp;showinfo=1&amp;iv_load_policy=1&amp;wmode=transparent" allowfullscreen="allowfullscreen" frameborder="0"></iframe></span></div>
</div>
<div class="wpview-overlay"></div>
<p style="text-align: justify;">Note that when using the aforementioned command, you do not returns straight to the terminal and you will need a Ctrl + C to close the container. So, to keep the container running and return to the terminal, you should use &amp;.</p>
<pre class="lang:zsh decode:true">docker run --rm -p 80:80 flaviobarros/shiny &amp;</pre>
<p style="text-align: justify;">You can run this app on <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://aws.amazon.com/pt/" target="_blank">Amazon Web Services</a></span>, <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://cloud.google.com/" target="_blank">Google Cloud</a></span> and <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://azure.microsoft.com/pt-br/" target="_blank">Microsoft Azure</a></span>, as all of them have support for docker. However, my suggestion is <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a> that is a lot easier to use.</p>
<p style="text-align: justify;">IMPORTANT: through any link to <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a> in this post,  you will earn U$10.00 credit without commitment to keep up the service. With this credit you can keep a simple VPS with 512MB RAM, for two months for free!</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>./../../../2015/04/30/dockerizing-a-shiny-app/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>9</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Dockerizando Shiny Apps</title>
		<link>./../../../2015/04/30/dockerizando-shiny-apps/index.html</link>
		<comments>./../../../2015/04/30/dockerizando-shiny-apps/index.html#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 30 Apr 2015 03:16:13 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Flavio Barros]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Digital Ocean]]></category>
		<category><![CDATA[Docker]]></category>
		<category><![CDATA[Estatística]]></category>
		<category><![CDATA[Linux]]></category>
		<category><![CDATA[R e RStudio]]></category>
		<category><![CDATA[Shiny]]></category>
		<category><![CDATA[deploy]]></category>
		<category><![CDATA[implantação]]></category>
		<category><![CDATA[shiny]]></category>
		<category><![CDATA[web]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.flaviobarros.net/?p=531</guid>
		<description><![CDATA[Depois de uma longa pausa de mais de quatro meses, finalmente estou voltando a postar aqui. Infelizmente, diversos compromissos me impediram de continuar postando, mas acabei por dar uma repaginada no blog, alterar a implantação (agora esse blog roda inteiramente dentro de um contêiner docker, com algumas outras coisas legais que pretendo postar mais para frente) e fazer esse post. Como esse post pode vir a ter leitores com diversos backgrounds eu vou inicialmente falar...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Depois de uma longa pausa de mais de quatro meses, finalmente estou voltando a postar aqui. Infelizmente, diversos compromissos me impediram de continuar postando, mas acabei por dar uma repaginada no blog, alterar a implantação (agora esse blog roda inteiramente dentro de um contêiner docker, com algumas outras coisas legais que pretendo postar mais para frente) e fazer esse post.</p>
<p style="text-align: justify;">Como esse post pode vir a ter leitores com diversos backgrounds eu vou inicialmente falar um pouco sobre várias tecnologias, como a linguagem R, os Apps do Shiny e o Docker.  Vou falar para que servem e o problema que está sendo resolvido aqui. Se você já sabe o que é o R e o Shiny pode pular para o item 2 sobre o Docker.</p>
<h2 style="text-align: justify;">1. R e apps Shiny</h2>
<p style="text-align: justify;">Inicialmente o que são Shiny Apps? Bom, quem já trabalha com <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://cran.r-project.org/" target="_blank">R</a></span> já deve ter ouvido falar do <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://shiny.rstudio.com/" target="_blank">Shiny</a></span>. O projeto Shiny é um framework para aplicações web feito especificamente para  a linguagem R. Para quem não conhece, a linguagem R é uma linguagem de programação criada especificamente para estatística/análise de dados e que vem <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://www.infoq.com/br/news/2014/10/ranking-linguagens-ieee" target="_blank">ganhando muita popularidade</a></span> no segmento corporativo.</p>
<p style="text-align: justify;">O R já vinha sendo praticamente o padrão em termos de software para Estatística na academia, principalmente por conta de ser um software <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3digo_aberto" target="_blank">open source</a></span>. Também vem sendo adotado de forma massiva na indústria, principalmente nos EUA, justamente porque conta com bibliotecas para praticamente qualquer tarefa na área de análise de dados e gráficos. Essas bibliotecas, em sua maioria, foram criadas pelos próprios usuários, e estendem a linguagem de tal forma que é possível produzir <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://r4stats.com/examples/graphics-ggplot2/" target="_blank">gráficos de altíssima qualidade</a> </span>ou criar modelos de forma <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://topepo.github.io/caret/index.html" target="_blank">muito simples</a></span>. Existem também grandes empresas investindo na linguagem, como a <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://www.revolutionanalytics.com/" target="_blank">Revolution Analytics</a></span>, que foi recentemente <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://blog.revolutionanalytics.com/2015/04/revolution-analytics-microsoft.html" target="_blank">comprada pela Microsoft</a></span>. Essa compra sinaliza o interesse que empresas do porte da Microsoft tem na linguagem R.</p>
<p style="text-align: justify;">Entretanto, um dos pontos fracos do R, é que se trata de uma linguagem de nicho, feita especificamente para análise de dados. Assim, nem sempre era fácil disponibilizar suas análises e resultados na internet de forma interativa. Houve iniciativas nesse sentido, mas no fim das contas, se o usuário queria disponibilizar suas análises na web, ou devia usar meios estáticos, como páginas em HTML e arquivos em PDF, ou criar aplicações com tecnologias como o Javascript, e de alguma forma ligar um <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://rforge.net/Rserve/doc.html" target="_blank">servidor na web</a></span> rodando o R a estas aplicações.</p>
<p style="text-align: justify;">Esse tipo de solução funciona, mas exige ou um profissional com conhecimentos sólidos em javascript, infraestrutura e estatística/análise de dados, ou pelo menos uma equipe multidisciplinar. Na prática isso significava que um usuário comum do R teria muitas dificuldades em criar aplicações web a partir das suas análises.</p>
<p style="text-align: justify;">É nesse ponto que entra o Shiny. O Shiny é um freamework web, criado pela equipe do <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://www.rstudio.com/" target="_blank">RStudio</a></span>, que permite que o usuário do R crie apps web, utilizando somente a própria linguagem. A sobrecarga para o usuário é mínima, tal que este pode desenvolver e rodar suas aplicações localmente de forma muito simples, com um comando como o runApp(). Só para demonstrar como funciona o processo, assista rapidamente a esse vídeo, onde é rodado um app do Shiny pela IDE RStudio.</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/CWWPvA6SK6k?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<h2 style="text-align: justify;">2. Docker</h2>
<p style="text-align: justify;">Se você de alguma forma acompanha notícias do mundo open source então você provavelmente já ouviu falar do <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://www.docker.com/" target="_blank">Docker</a></span>. O Docker é uma ferramenta fantástica que permite criar contêineres de software, totalmente isolados do sistema operacional hospedeiro. Ele funciona como uma máquina virtual, mas é simplesmente muito mais leve.</p>
<p style="text-align: justify;">A ideia por trás do docker é que o desenvolvedor cria um contêiner com todas as bilbiotecas e dependêcias que desejar garantindo que tudo funciona. O responsável pela implantação do software não precisa saber o que há dentro do contêiner, ele só precisa ser capaz de rodar contêineres no servidor. Ainda que uma funcionalidade como essa pudesse ser obtida com máquinas virtuais, elas acabavam vindo com muito mais que o necessário, tal que os arquivos eram muito grandes (&gt;&gt;1Gb) e tornavam o sistema hospedeiro muito lento.</p>
<p style="text-align: justify;">O docker por outro lado, não usa um SO completo, ele compartilha o mesmo Kernel do hospedeiro (sim, atualmente ele precisa rodar no Linux) mas é um ambiente completamente isolado. Assim, rodar contêineres do docker é muito, mas muito mais leve que rodar uma máquina virtual. Os recursos do docker não param por ai, ele também permite uma espécie de versionamento de contêineres e tem uma espécie de github para contêineres, o <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://hub.docker.com/account/signup/" target="_blank">Docker Hub</a></span>, de onde o usuário pode baixar e usar imagens prontas para diversos softwares, como o MySQL, Postgres, LAMP, WordPress, dentre outros. Se você quiser entender melhor o que é o Docker, assista a esse vídeo de um dos fundadores do projeto.</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/Q5POuMHxW-0?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<h2 style="text-align: justify;">3. Dockerizando uma app do Shiny</h2>
<p style="text-align: justify;">Na parte 1, eu mostrei um exemplo de um app do Shiny rodando no RStudio localmente. Para desenvolver está ok, mas e se eu quiser disponibilizar para alguém? Uma solução é você enviar os arquivos do projeto, tal que a pessoa que vai receber precisa somente de uma instalação do R com o pacote shiny para rodar a aplicação. Como uma aplicação básica do shiny precisa somente de dois arquivos (ui.R e server.R), você só precisaria enviar esses arquivos.</p>
<p style="text-align: justify;">Mas e se eu quiser colocar na web? Existem basicamente duas alternativas:</p>
<p style="text-align: justify;">1) Preparar um servidor com o <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://www.rstudio.com/products/shiny/shiny-server/" target="_blank">Shiny Server</a></span></p>
<p style="text-align: justify;">2) Usar o serviço <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://www.shinyapps.io/" target="_blank">shinyapps.io</a></span></p>
<p style="text-align: justify;">A opção 1) pode ser muito complicada para alguns usuários, as vezes inviável, por conta da necessidade de instalar e configurar um servidor.</p>
<p style="text-align: justify;">A opção 2) é mais interessante, entretanto pode sair bem caro, uma vez que o plano free pode ser muito limitado para algumas necessidades.</p>
<p style="text-align: justify;">Como o docker pode ajudar? Inicialmente com o docker é possível criar um servidor com o shiny usando um comando. Isso simplifica bastante a implantação de um servidor. Veja neste pequeno vídeo um exemplo:</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/H94eSQrPoYI?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p>Enfim, basta rodar o comando:</p>
<pre class="lang:zsh decode:true">docker run --rm -p 3838:3838 rocker/shiny</pre>
<p>que você tem um servidor do shiny rodando na máquina.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>USUÁRIOS DO WINDOWS E MAC:</strong> Vocês vão precisar do <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://boot2docker.io/" target="_blank">boot2docker</a></span> instalado para rodar o contêiner localmente. Como eu estou usando o Linux no vídeo, o terminal já está naturalmente disponível, mas se você instalar o <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://boot2docker.io/" target="_blank">boot2docker</a></span> vai ter um terminal a disposição para reproduzir o que eu estou fazendo nesse vídeo e no próximo abaixo.</p>
<p style="text-align: justify;">Essa solução parece resolver o problema, pois para disponibilizar seus apps basta criar um servidor e instalar o docker. Entretanto o usuário ainda pode encontrar diversos problemas como:</p>
<p style="text-align: justify;">1) Como colocar meus apps nesse servidor?</p>
<p style="text-align: justify;">2) Como colocar um endereço na web direto para minha aplicação?</p>
<p style="text-align: justify;">3) Como tirar aquele 3838 do meu endereço?</p>
<p style="text-align: justify;">4) Como criar uma imagem docker com meu app?</p>
<p style="text-align: justify;">Foi pensando em resolver esses problemas que eu criei um contêiner de exemplo, com um app pronto, que aparece na barra do navegador assim que a imagem está rodando. Já subi a imagem no Docker Hub, e ela está pronta para você testar e usar. A imagem está disponível <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://registry.hub.docker.com/u/flaviobarros/shiny-wordcloud/" target="_blank">nesse link</a></span> e o código fonte está no <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://github.com/flaviobarros/shiny-wordcloud" target="_blank">Github</a></span> caso queria fazer seus próprios apps.</p>
<p style="text-align: justify;">Aqui nesses dois vídeos eu mostro como rodar esse contêiner localmente e depois como rodar no <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a>. Primeiro localmente:</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/nhslu5WZy6I?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p style="text-align: justify;">E agora no Digital Ocean:</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/X68N_efY0KU?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p style="text-align: justify;"> É importante observar que no vídeo, ao usar o comando citado, você não volta direto ao terminal, tal que seria necessário um Ctrl + C para encerrar o contêiner. Assim, para manter o contêiner rodando e voltar ao terminal, você deve utilizar o &amp; no final do comando.</p>
<pre class="lang:zsh decode:true">docker run --rm -p 80:80 flaviobarros/shiny &amp;</pre>
<p style="text-align: justify;">enfim, é possível testar localmente com um comando e também é possível rodar na web imediatamente com um servidor e o docker instalado. Veja que eu usei o ip do servidor no navegador, mas é bem simples apontar um domínio para não precisar do ip.</p>
<p style="text-align: justify;">Você pode rodar esse app na <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://aws.amazon.com/pt/" target="_blank">Amazon Web Services</a></span>, no <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="https://cloud.google.com/" target="_blank">Google Cloud</a></span> e na <span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff;" href="http://azure.microsoft.com/pt-br/" target="_blank">Microsoft Azure</a></span>, já que todos eles já oferecem suporte ao docker. Entretanto minha sugestão é que você comece com o <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a> que é muito mais fácil de usar.</p>
<p style="text-align: justify;">IMPORTANTE: acessando qualquer link dessa página para o <a href="https://www.digitalocean.com/?refcode=c3521662d5e6" target="_blank">Digital Ocean</a>, ao fazer o cadastro você vai ganhar U$10,00 de crédito sem compromisso de manter o serviço. Com esse crédito você poderá manter um VPS simples, com 512Mb de RAM, por dois meses de graça! Use os links desse post.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>./../../../2015/04/30/dockerizando-shiny-apps/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>
